\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Paradigmas de Programação}$\quad$(203904)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Fundamentos de Linguagens de Programação.
 \\
Definição e Caracterização dos Principais Paradigmas de Programação.
 \\
Prática de Programação com os Principais Paradigmas de Programação.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Visão Geral sobre Linguagens de Programação (TEORIA):
 \\
1.1. Introdução ao Conceito de Paradigma;
 \\
1.2. Linguagens de Programação;
 \\
1.3. Conceitos Matemáticos em Linguagens de Programação;
 \\
1.4. Representação em Linguagens de Programação;
 \\
1.5. Hierarquia de Linguagens de Programação;
 \\
1.6. Especificação de Linguagens de Programação, e
 \\
1.7. Analisadores e Outros em Linguagens de Programação.
 \\
2. Paradigma Orientado a Convenção sobre Configuração (Híbrido Estruturado, OO e Funcional)
 \\
2.1. Definição e Caracterização;
 \\
2.2. Linguagens Dinâmicas e Emergentes (ex. Groovy, Ruby ou outras);
 \\
2.3. Introdução às Plataformas Emergentes, e
 \\
2.4. Implementação.
 \\
3. Paradigma Funcional
 \\
3.1. Definição e Caracterização;
 \\
3.2. Linguagem Haskell ou LISP, e
 \\
3.3. Implementação.
 \\
4. Paradigma Lógico
 \\
4.1. Definição e Caracterização;
 \\
4.2. Linguagem PROLOG, e
 \\
4.3. Implementação.
 \\
5. Paradigma Paralelo/Concorrente
 \\
5.1. Definição e Caracterização;
 \\
5.2. Linguagens
 \\
5.3. Implementação
 \\
5.4. Cases
 \\
6. Paradigma Multiagentes
 \\
6.1. Definição e Caracterização;
 \\
6.2. Introdução às Plataformas Emergentes, e
 \\
6.3. Implementação.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) Scott, M. L. Programming Language Pragmatics. eISBN: 9780080515168. 2ª. Edition. 915 pages. Editor: Morgan Kaufmann. Saint Louis, MO, USA. November 2005.
 \\
ucker, Allen B.; Noonan, Robert. Linguagens de Programação: Princípios e Paradigmas. 2ª. Edição. São Paulo: McGraw-Hill, c2009. xxiii, 599 p. ISBN 9788577260447 Tucker, Allen B.;
 \\
Noonan, Robert. Programming Languages: Principles and Paradigms. 2ª. Edition. Boston: McGraw-Hill, c2007. xxiii, 600 p. ISBN 9780072866094.
 \\
Cormen, Thomas H. Algoritmos: Teoria e Prática. Rio de Janeiro: Elsevier, c2002. 916 p. ISBN 9788535209266.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
1. (OpenAccess) Paradigma Orientado a Convenção sobre Configuração (Híbrido: Estruturado, OO e Funcional)
 \\
 Grails Platform: http://dist.springframework.org.s3.amazonaws.com/release/GRAILS/grails-docs-2.4.3.zip (principal) e https://grails.org/ e https://grails.org/learn e https://grails.org/Documentation+Portuguese.
 \\
 RubyOnRails: http://rubyonrails.org/.
 \\
 Play: https://www.playframework.com/.
 \\
 Django: https://www.djangoproject.com/ e http://www.djangobrasil.org/.
 \\
 * outros suportes mais emergentes para esse tópico
 \\
2. (OpenAccess) Paradigma Funcional. The Haskell Programming Language: http://book.realworldhaskell.org/read/ e http://learnyouahaskell.com/chapters e http://www.haskell.org/haskellwiki/Haskell e https://www.haskell.org/platform/ e http://www.haskell.org/haskellwiki/GHC/GHCi (último acesso: 2016).
 \\
 * outros suportes mais emergentes para esse tópico
 \\
3. (OpenAccess) Paradigma Lógico. LPA WinProlog: http://www.lpa.co.uk/ind\_dow.htm e http://www.lpa.co.uk/dow\_doc.htm (principais LPA WinProlog) OU SWI Prolog: http://www.swi-prolog.org/pldoc/doc\_for?object=manual (principal SWI Prolog) e http://www.swi-prolog.org/ OU GNUProlog/gProlog: http://www.gprolog.org/\#manual (principal gProlog) e http://www.gprolog.org/.
 \\
 * outros suportes mais emergentes para esse tópico
 \\
4. (OpenAccess) Paradigma Multiagentes (Híbrido: Estruturado, OO e Comportamental) Jade Documentation. Multiagent Systems: http://jade.tilab.com/dl.php?file=JADE-doc-4.3.2.zip (principal) e http://jade.tilab.com/.
 \\
 * outros suportes mais emergentes para esse tópico
 \\
5. (OpenAccess) Introduction to Computer Science Programming Paradigms. Stanford Graduate School of Education (Stanford University). Stanford, CA.
 \\
https://see.stanford.edu/Course/CS107.
 \\
6. (eBrary) Advanced Computational Infrastructures for Parallel and Distributed Applications. Parashar, Manish Li, Xiaolin Chandra, Sumir , Wiley, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Orientação a Objetos E
 \\
Compiladores 1.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

